\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{5}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Äquivalenzrelationen auf Matrizen}
Betrachte die Kategorien ${\category{Mat}_k}^\mathbf{2}$
und ${\category{Mat}_k}^{\underline{\NN}}$,
wobei mit $\underline{\NN}$ die Kategorie zum Monoid $(\NN, +, 0)$
gemeint ist.
(Nicht die zur partiell geordneten Menge $\NN$!)
Beschreibe die Objekte dieser Kategorien
und finde je einen Begriff aus der linearen Algebra, der beschreibt,
wann Objekte in diesen Kategorien isomorph sind.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Das Eckmann--Hilton-Argument}
Sei $M$ eine Menge
und seien $\circ$ und $\otimes$ zwei Verknüpfungen $M \times M \to M$.
Existiere jeweils
ein beidseitiges neutrales Element $e_\circ$ bzw. $e_\otimes \in M$
und gelte für alle $a, b, c, d \in M$ die Identität
\[ (a \circ b) \otimes (c \circ d) =
   (a \otimes c) \circ (b \otimes d) .\]
Zeige, dass $e_\circ = e_\otimes$ gilt,
die beiden Verknüpfungen $\circ$ und $\otimes$ identisch sind
und dass sie kommutativ sind.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Natürliche Trafos des Identitätsfunktors}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sei $C$ eine Kategorie.
  Zeige, dass $\Nat(\Id_C, \Id_C)$ auf kanonische Weise
  ein kommutatives Monoid bildet.
  \item
  Berechne dieses Monoid
  für die Kategorien $\Set$, $\Vect_k$ und $\Grp$.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{$R$-Algebren als Kommakategorie}
Sei $R$ ein kommutativer Ring.
Zeige, dass die Kommakategorie $(R \downarrow \CRing)$
als die Kategorie der $R$-Algebren bezeichnet werden darf.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Die Morphismen in $\Delta$}
Zeige, dass sich jeder Morphismus der Kategorie $\Delta$
als Komposition von Morphismen
$\delta^n_i : [n-1] \to [n]$ (die $i \in [n]$ auslassen)
und $\sigma^n_i : [n+1] \to [n]$ (die $i \in [n]$ zweimal treffen)
schreiben lässt, und zwar in der Form
\[ \delta_{i_1} \circ \ldots \circ \delta_{i_k} \circ
   \sigma_{j_1} \circ \ldots \circ \sigma_{j_l} \]
mit
$i_1 > \ldots > i_k$ und $j_1 < \ldots < j_l$.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Der Nerv als Funktor}
Zeige, dass die Nerv-Konstruktion
einen Funktor $N : \Cat \to \sSet$ definiert
und dass dieser volltreu ist.
\end{aufgabe}

\end{document}


% evtl für Blatt 06:

Kategorien $C$ und $D$ heißen \emph{isomorph},
wenn es Funktoren $F : C \to D$, $G : D \to C$ gibt,
sodass $G \circ F = \Id_C$ und $F \circ G = \Id_D$.
(Für kleine Kategorien ist dies gerade Isomorphie in $\Cat$.)

Kategorien $C$ und $D$ heißen \emph{äquivalent},
wenn es Funktoren $F : C \to D$, $G : D \to C$ gibt,
sodass natürliche Isomorphismen $G \circ F \cong \Id_C$
und $F \circ G \cong \Id_D$ existieren,
die Kompositionen also in $C^C$ bzw in $D^D$
isomorph zum jeweiligen Identitätsfunktor sind.

\vspace{1.5em}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Ein einfacher Isomorphismus von Kategorien}
Sei $C$ eine Kategorie.
Zeige, dass $C^\mathbf{1}$ isomorph zu $C$ ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Eine Kategorienäquivalenz aus der linearen Algebra}
Sei $\category{FinVect}_k \subseteq \Vect_k$ die volle Unterkategorie
der endlichdimensionalen Vektorräume.
Zeige, dass $\category{FinVect}_k$ äquivalent
zur Kategorie der Matrizen $\category{Mat}_k$ ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Nicht äquivalente Kategorien}
\end{aufgabe}

